---
title: lua 源码阅读(四)
tags: [lua]
date: 2018-01-11 14:01:00
---

> lua 源码系列文章:
> - [lua 源码阅读计划](/posts/2017/12/lua_source_code_plan/)
> - [lua 源码阅读(一)](/posts/2017/12/lua_source_code_1/)
> - [lua 源码阅读(二)](/posts/2017/12/lua_source_code_2/)
> - [lua 源码阅读(三)](/posts/2018/01/lua_source_code_3/)
> - lua 源码阅读(四)
> - [lua 源码阅读(五)](/posts/2018/01/lua_source_code_5/)
> - [lua 源码阅读(六)](/posts/2018/01/lua_source_code_6/)

lua源码欣赏的第4.2.2章到第四章结束的内容，主要还是与 lua 表相关的源码。

__Contents__
<!-- toc -->

## 数字类型的哈希

对于数字类型的哈希，其中说到了几个版本迭代改进的事情。

Lua5.1 中直接采用读取内存中相应块的数据相加来进行哈希，这种算法在64位系统下可能会出现相同的数字哈希结果不同的BUG:

> 在64位系统下，long double被认为是16字节而不是32位系统下的12字节，以保持对齐。但
> 其数值本身还是12字节，另4字节被填入随机的垃圾数据

Lua5.2 则改进了这种算法，变成了用户可配的两种算法。其一是利用联合体来计算数字的哈希(条件是：数字类型为 double, 目标机器使用 IEEE574 标准的浮点数)，其二是性能不高，采用更为通用和标准的哈希算法。

<!--more-->

## 表的迭代 (next)

表的迭代是在 lua 中经常使用的部分，在仔细阅读了源码之后，理解了之前在网上看到的 lua 查询表结构是否为空的原理。

首先说明一下 lua 中对表长度的定义：t[n] 为非空，而 t[n + 1] 为空，则 n 为表的长度。再补充一点，当表中的数组部分被填满后或者为空的时候，也会计算哈希表部分的长度。

还有之前没注意到的一点，在进行表迭代操作时，其他语言都是禁止对该表进行任何操作的。而在 lua 中，在迭代表过程中，可以对已经存在的值进行修改甚至删除（赋值为 nil），而不会影响迭代的结果。

对正在迭代表进行删除元素操作的时候，如果刚好碰到 gc 过程，被设置为 nil 的键值对会被标记为死，而 `findindex` 函数中对这种情况进行了处理。
如果对正在迭代的表进行新建操作时，则可能会使这个新的key不被遍历到，或者新建操作触发了 `rehash` 动作，则会导致重复遍历等问题。

lua 中的 `next(table [,index])` 函数是接受两个参数的，我在判断一个table是否为空时都是这样用的：

``` lua
local tal_empty = next(t)
```

## 元方法的优化

> Lua 实现复杂数据结构，大量依赖给 table 附加一个元表（ metatable）来实现

于是对原表的操作是 Lua 中的热点，对热点的优化必要性不言而喻。

从 Lua 创建表开始，这些元方法就直接附加在了 lua 的表中，而利用 `Table` 结构中的 `flags` 位对元方法进行标记，也可以大大提升元方法的查询速度。在实际查询中，直接使用相应的位，直接就可以查询到相应的元方法。
在 Lua 创建原表时发现，Lua 中使用 `luaS_fix` 对状态机中的数据结构进行标记，当标记为 `FIXEDBIT` 时可以使该结构不被回收。

> <https://github.com/xiaocang/lua-5.2.2_with_comments/releases/tag/lua_table_metatable_04>
